\documentclass[a4paper,14pt, unknownkeysallowed]{extreport}

\include{settings.tex}

\begin{document}
	
	\include{title}
	
	\chapter{Реализация алгоритма}
	
	\lstinputlisting[label=lst:kmp, caption={Фрагмент реализации алгоритма Кнута---Морриса---Пратта}, firstline=8, lastline=41]{main.cpp}
	
	\chapter{Графовые представления}
	
	Все рассмотренные далее графы будут представлены для значений входных параметров text = <<ABCACBCACBCBAC>>, pattern = <<CACBC>>.
	
	\section{Операционный граф}
	
	Операционный граф --- это графическое представление операций, выполняемых в процессе выполнения программы или алгоритма. Он позволяет визуализировать последовательность операций и их зависимости друг от друга.
	
	\inputPdf{opGraph}{Операционный граф}
	
	\section{Информационный граф}
	
	Информационный граф --- это графическое представление информации, которая обрабатывается в процессе выполнения программы или алгоритма. Он может включать в себя данные, переменные, состояния системы и другую информацию, необходимую для выполнения операций.
	
	\inputPdf{infGraph}{Информационный граф}
	
	\section{Граф операционной истории}
	
	Граф операционной истории --- это графическое представление последовательности выполненных операций в процессе работы программы или алгоритма. Он позволяет отследить историю выполнения операций и выявить возможные ошибки или проблемы.
	
	\inputPdf{opHistGraph}{Граф операционной истории}
	
	\section{Граф информационной истории}
	
	Граф информационной истории --- это графическое представление истории изменений информации в процессе выполнения программы или алгоритма. Он может включать в себя изменения данных, состояний системы и другой информации, которая может быть полезна для отладки и анализа работы программы.
	
	\inputPdf{infHistGraph}{Граф информационной истории}
	
\end{document}